<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="file:\\metamedia_article.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>article3ndeye awa gueye </title>
                <author>GUEYE ndeye awa </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Lyon 3</publisher>
                <ref>
                    <!-- Date de creation du document TEI -->
                    <date type="17-11-2024"> 17 Novembre 2024</date>
                </ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        source="https://www.meta-media.fr/2024/06/27/influenceurs-les-nouveaux-journalistes.html
                            "/>
                    <!-- url de l'article -->
                    <title>Influenceurs : les nouveaux journalistes ? <graphic
                            url="https://www.meta-media.fr/wp-content/uploads/sites/33/2024/06/illustration-salome-saque-copy.jpg?w=600"
                        />
                    </title>
                    <affiliation>Medialab de l'information de France Televisions</affiliation>
                    <publisher>Medialab</publisher>
                    <author>
                        <name>
                            <forename>Salomé</forename>
                            <surname>Saqué</surname>
                        </name>
                        <affiliation> Journaliste et autrice de <name type="livre"> Sois jeune et
                                tais toi</name></affiliation>
                    </author>
                    <date type="27-06-2024">27 Juin 2024</date>
                    <!-- Date de publication de l'article -->
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <!-- personnes citées -->
            <div type="liste_personnes">
                <p>
                    <name xml:id="CK">
                        <forename>Camélia </forename>
                        <surname>Kheiredine</surname>
                    </name>
                    <name xml:id="HT">
                        <forename>Hugo </forename>
                        <surname>Travers</surname>
                        <affiliation> Youtubeur sur <name type="media">Youtube</name></affiliation>
                    </name>
                    <name xml:id="SQZ">
                        <forename>Squeezie</forename>
                        <affiliation type="occupation">Youtubeur sur <name type="media"
                                >Youtube</name></affiliation>
                    </name>
                    <name xml:id="LST">
                        <forename>Lena Situations</forename>
                        <affiliation>Influenceuse sur <name type="média" xml:id="IG"
                                >Instagram</name></affiliation>
                    </name>
                    <name xml:id="MM">
                        <forename>Marion </forename>
                        <surname>Mariani</surname>
                        <affiliation> journaliste pour <name type="média"/>France
                            Inter</affiliation>
                    </name>
                    <name xml:id="PCP">
                        <forename>Paloma</forename>
                        <surname>Clément-Picos</surname>
                    </name>
                    <name xml:id="HC">
                        <forename>Hugo</forename>
                        <surname>Clément</surname>
                    </name>
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <desc>Les médias collaborent de plus en plus avec des influenceurs en espérant
                    toucher un public jeune : des pratiques qui agacent parmi les journalistes.
                    Pourtant, à mesure que les réseaux sociaux prennent une place centrale dans la
                    diffusion de l’information, certains journalistes se mettent à suivre les codes
                    des influenceurs, au point que les frontières se brouillent entre l’influence et
                    le journalisme.</desc>
                <q>“J'entends que ma place puisse déranger. Je peux comprendre que je ne suis pas
                    dans la case dans laquelle j'ai commencé ou bien celle dans laquelle certains
                    aimeraient que je reste. Mais je ne me sens jamais autant à MA place que quand à
                    travers le digital je peux réunir des curieux et partager des moments avec des
                    passionnés.” <name xml:id="LST"/>
                </q>
                <q> “Force aux jeunes journalistes férus de cinéma qui auraient kiffé la place de
                    Léna ! (...) pourtant les jeunes journalistes pépites ça manque pas. Dommage
                    qu’ils n’aient pas assez de followers” <name xml:id="CK"/></q>
            </div>
            <div subtype="sous-partie" xml:id="par-1">
                <head type="sous-titre">Les jeunes, détournés des médias traditionnels </head>
                <desc>Or la plupart des jeunes ne s’informent plus via la télévision ou la radio, et
                    encore moins par la presse écrite. Du moins, ce n’est pas leur porte d’entrée
                    vers l’information. D’après le <num type="rang">34ᵉ </num>baromètre Kantar Public, les trois quarts des
                    <num type="ages">18-25 ans</num> s’informent d’abord sur Internet. Près de la moitié d’entre eux
                    s’informent même exclusivement sur les réseaux sociaux. Ils sont donc
                    majoritairement interpellés sur ces plateformes, avant d’être éventuellement
                    reconduits vers les sites des médias traditionnels. Dans ces circonstances, les
                    influenceurs jouent naturellement un rôle crucial, car ce sont eux qui dominent
                    les réseaux sociaux : ils peuvent recommander, ou non, tel ou tel événement, tel
                    ou tel média, relayer une information en particulier et faire basculer le destin
                    d’un article ou d’une vidéo. Le Digital News Report<date>2023</date>  du Reuters Institute,
                    qui a interrogé près de <num type="nombre">100 000</num> jeunes à travers le monde, révèle que<num type="pourcentage">55</num>  % des
                    utilisateurs de TikTok et de Snapchat et <num type="pourcentage">52</num> % des utilisateurs d'Instagram (des
                    plateformes essentiellement utilisées par des jeunes) s’informent via des
                    influenceurs. Alors que la télévision est en perte de vitesse avec une audience
                    toujours plus âgée, les médias cherchent naturellement à adapter leur contenu et
                    leur approche pour reconquérir cette audience jeune et dynamique. Dans ce
                    contexte, employer des influenceurs disposant d’une audience clé en main semble
                    être la réponse toute trouvée à cette problématique.</desc>

                <figure>
                    <graphic
                        url="https://www.meta-media.fr/wp-content/uploads/sites/33/2024/06/capture-decran-2024-06-27-a-10-42-05.png?w=600"
                    />
                </figure>
            </div>
            <div subtype="sous-partie" xml:id="par-2">
                <head type="sous-titre">Les influenceurs, aussi compétents que des journalistes ? </head>
                <p>Seulement les influenceurs peuvent-ils réellement faire le travail des
                    journalistes ? Le projet présente plusieurs limites. Premièrement, ils ne
                    disposent pas de la formation propre aux journalistes : à savoir recouper ses
                    sources et vérifier les faits par exemple. Ils sont rarement enquêteurs, et à
                    plusieurs reprises, une partie d’entre eux a même diffusé de fausses
                    informations. Cela a été particulièrement frappant pendant la pandémie. Une
                    autre étude du Reuters Institute a prouvé que les influenceurs ont été à
                    l’origine de <num type="pourcentage">20%</num> des publications de fausses
                    informations à cette période. N’est pas influenceur-journaliste qui veut.
                    Deuxièmement, ils ne se financent pas de la même manière. Là où les journalistes
                    sont financés par des rédactions censées leur garantir une certaine
                    indépendance, le métier des influenceurs consiste à être payé par des marques
                    dont ils font la promotion. C’est cet aspect là de la polémique autour de <name
                        xml:id="LST">Léna Situations</name> que la journaliste culture <name>Paloma
                        Clément-Picos</name> déplorait en <date>janvier 2024</date>. Pour elle, le
                    problème avec cette séquence réside dans le fait qu’elle côtoie des journalistes
                    en s’adonnant à un exercice similaire :<q>« Le problème des équipes marketing,
                        c'est de mettre tout le monde dans le même panier, à savoir : les
                        journalistes payés par des rédactions et des influenceurs qui sont souvent
                        payés par les studios pour faire du contenu »</q> explique-t-elle au micro
                    de <name type="média">Mouv</name>. Alors bonne ou mauvaise initiative, la
                    question divise jusque dans les rangs de la profession. La journaliste pour
                    France Inter <name>Marion Mariani</name>, est elle plus indulgente avec la
                    présence de l’influenceuse : <q>“on ne demande pas à Léna son expertise dans le
                        cinéma, mais d’animer un tapis rouge avec sa personnalité et sa fraîcheur.
                        D’ailleurs le live de <name type="média">Canal +</name>, sur la chaîne,
                        était assuré par les journalistes habituels qui sont des spécialistes
                        cinéma. Il y en a donc pour tout le monde !”</q></p>
                <p> Ils sont rarement enquêteurs, et à plusieurs reprises, une partie d’entre eux a
                    même diffusé de fausses informations</p>
            </div>
            <div subtype="sous-partie" xml:id="par-3">
                <head subtype="sous-titre">Quand les journalistes deviennent des influenceurs
                    ?</head>
                <desc> l’indignation est moins importante concernant les journalistes qui deviennent
                    eux-mêmes des influenceurs <name type="personne">Hugo Clément</name>.</desc>
                <p><num>2,5 millions</num> d’abonnés tous réseaux sociaux confondus (Instagram, X,
                    et Tik-Tok) en font le journaliste le plus suivi de France.</p>

                <figure>
                    <graphic url="https://x.com/canalplus/status/1761112688665522245"/>
                </figure>
                <p>
                    <name type="personne">Samuel Etienne</name>, fier d’une longue carrière dans
                    l’audiovisuel français, s’est mis sur le tard à l’influence </p>
                <p>De plus en plus de jeunes journalistes s’expriment en leur nom propre sur les
                    réseaux et y créent un contenu unique </p>
            </div>
            <div subtype="sous-partie" xml:id="par-4">
                <head subtype="sous-titre"><name type="média">Hugo Décrypte</name>, modèle hybride </head>
                <desc> Il touche plus que n’importe qui les <num type="age">15-34</num> ans avec un
                    contenu informationnel et son influence ne cesse de grandir </desc>

                <p><name xml:id="HC">Hugo Clément </name> est le journaliste issu des médias
                    traditionnels le plus suivi de <name type="pays">France</name>, il est devancé,
                    et de loin, par son homonyme <name type="personne" xml:id="HT">Hugo
                        Travers</name> (Hugo Décrypte sur les réseaux sociaux), qui semble incarner
                    le parachèvement de cette hybridation. Il représente littéralement la figure du
                    journaliste influenceur. S’il expliquait récemment se sentir plus “youtubeur”
                    que journaliste (bien que son audience soit désormais plus importante sur <name
                        type="média">TikTok</name> ou <name type="média">Instagram</name> que sur ce
                    pure player) il s’adonne indéniablement à une activité journalistique
                    (décryptage, reportages, vérification des sources…). <name type="media"
                        xml:id="HT"> Hugo Travers (Hugo Décrypte</name> sur les réseaux sociaux),
                    qui semble incarner le parachèvement de cette hybridation. Il représente
                    littéralement la figure du journaliste influenceur. S’il expliquait récemment se
                    sentir plus “youtubeur” que journaliste (bien que son audience soit désormais
                    plus importante sur TikTok ou Instagram que sur ce pure player) il s’adonne
                    indéniablement à une activité journalistique (décryptage, reportages,
                    vérification des sources…). Le créateur de <num type="ages">27</num> ans a interviewé lors des
                    dernières campagnes électorales l’intégralité des candidats -qui ne peuvent plus
                    se passer de sa visibilité-, a reçu à deux reprises le président de la
                    République, et interviewé des grands noms du cinéma contemporain tels que <name
                        type="personne">Zendaya</name> ou <name type="personne">Timothée
                        Chalamet</name>, en passant par le milliardaire <name type="personne">Bill
                        Gates</name> ou encore le président ukrainien en pleine guerre avec la
                    Russie. Bref, il est devenu incontournable, et s’assume en influenceur. Il est
                    d’ailleurs ami avec des rois de l’influence tels que <name type="personne">Seb
                        La Frite</name>, <name type="personne">Léna Situations</name> ou encore
                        <name type="personne">Squeezie</name>. Il apparaît régulièrement dans leurs
                    vidéos de vacances, et obtient des entretiens avec eux auxquels aucun autre
                    journaliste ne pourrait prétendre </p>
                <p> Cerise sur le gâteau du mélange entre influence et journalisme, il a récemment
                    créé une plateforme de mise en relation entre candidats et recruteurs. Financée
                    par les entreprises qui doivent payer pour bénéficier de sa visibilité </p>
                <p>Alors que l’on apprécie ou non cette nouvelle approche médiatique et ces
                    nouvelles figures du journalisme-influence, force est de constater qu’ils
                    parlent aux plus jeunes, là où les médias traditionnels échouent en grande
                    partie. Nombreux sont ceux qui, dans les médias, voient en ces influenceurs (de
                    divertissement ou non) un chemin pour délivrer du contenu journalistique aux
                    plus jeunes, à l’image d’<name type="personne">Elise Lucet</name>. Cette
                    journaliste de renom donne depuis quelques temps des entretiens à des
                    influenceurs ultra puissants, à l’instar de <name type="personne">Léna
                        Situations</name> ou <name type="personne">Mac Fly</name> et<name
                        type="personne">Carlito</name> . Au vu de son nombre croissant d’abonnés sur
                    les réseaux sociaux, c’est à se demander si la papesse du journalisme
                    d’investigation télévisé ne devient pas elle-même une“journaliste
                    influenceuse”> . Ce qui amène à se demander si un influenceur n’est pas surtout
                    quelqu’un qui a de l’influence. Influence qu’il peut acquérir via des contenus
                    commerciaux, divertissants, mais aussi journalistiques.<name type="personne"
                        >Elise Lucet</name>
                </p>

                <desc>Au fond, la question n’est pas vraiment de savoir si certains influenceurs
                    peuvent faire un travail de journaliste puisque l’on a vu que oui. L’objectif
                    est plutôt de savoir : comment faire pour que les journalistes (re)trouvent de
                    l’influence ? </desc>
                <figure>
                    <graphic
                        url="https://www.meta-media.fr/wp-content/uploads/sites/33/2024/06/capture-decran-2024-06-27-a-10-47-10.png?w=600"
                    />
                </figure>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
